---
title: "ประเมินมูลค่าบทที่ 4 - Equity Risk Premium คืออะไร?"
slug: "/aswath-damodaran-4-equity-risk-premium"
date: "2017-06-16T05:55:01.000Z"
description: "Equity Risk Premium คือ ผลตอบแทนที่เราจะพอใจต่อความเสี่ยงในการลงทุนที่เพิ่มขึ้น ซึ่งใช้ในการประเมินมูลค่า"
image: "./images/15541585_882240118577903_862848283544276940_n_xofq6d.png"
featured: false
draft: false
tags: ["แนวคิดการลงทุน","Aswath Damodaran","การประเมินมูลค่า"]
---

**Equity Risk Premium** คือ ผลตอบแทนที่เราจะพอใจต่อความเสี่ยงในการลงทุนที่เพิ่มขึ้น ซึ่งใช้ใน[การประเมินมูลค่าพื้นฐาน](https://investdiary.co/2017/06/16/aswath-damodaran-2-intrinsic-valuation/ "การประเมินมูลค่าพื้นฐาน")

Video ตัวเต็ม: https://goo.gl/uzJE5d

หากเราสามารถได้ 2% จาก พันธบัตร(ไม่มีความเสี่ยง) ถ้าเรามาลงทุนในหุ้น เราจะคาดหวังผลตอบแทนเพิ่มขึ้นอีกกี่ %?

คำตอบ

1. อาจจะหาได้จากดูว่ามันเสี่ยงขนาดไหนสำหรับเรา อาจจะเป็นอายุของเรา ถ้าเสี่ยงมาก เราก็ต้องการ Premium มากขึ้น
2. ความรู้สึกต่อสภาวะตลาดโดยรวม ความไม่แน่นอน วิกฤต ยิ่งดูเสี่ยงมาก ยิ่งต้องการผลตอบแทนสูง

แปลว่า Equity Risk Premium สามารถ**เปลี่ยนแปลง**ได้ตลอดเวลา

อาจารย์ Aswath บอกว่าคนส่วนใหญ่ใช้วิธีการมองกลับไป (Backward) หมายถึงดูค่าจากในอดีตว่าผลตอบแทนในอดีตของหุ้นต่างจากการลงทุนแบบที่ไม่มีความเสี่ยงเท่าไหร่

**แต่ข้อควรระวังคือ**

1. ค่าในอดีตย่อมมีโอกาสผิดพลาดเสมอ
2. เราเลือกที่จะเชื่อว่า ตลาดในอนาคตจะเป็นแบบที่มันเคยเป็นในอดีต (ไม่มีทางเป็นไปได้)

สิ่งที่อาจารย์ชอบมากกว่าคือการมองไปข้างหน้า (Forward) ง่ายที่สุดเลยคือลอกตัวเลขจากอาจารย์มา 5.8% ของใน US

ถ้าเราอยากได้ของประเทศไทย ต้องหาส่วนต่าง Rating ไทย vs US ต่างกันที่ 2.25%

แปลว่าค่า Premium ในไทยคือ 5.8% + 2.25% = 8.05% ในมุมมองของต่างชาติ

จริงๆทุกๆปีอาจารย์จะทำตารางค่า Premium ของแต่ละประเทศอยู่แล้วรวมไทยด้วย ก็ลอกมาง่ายสุด

ถ้าจะให้แม่นยำมากขึ้น การแบ่งความเสี่ยงตามประเทศนั้นอาจจะไม่ดีพอหากพูดถึงการลงทุนในบริษัท

เพราะว่ามันจะไม่สมเหตุสมผลถ้าเป็นบริษัทไทย แต่มีรายได้ส่วนใหญ่มาจาก US และเราใช้ค่า Premium ของไทย

เราจะต้องดูว่าบริษัทมีสัดส่วนการทำธุรกิจอยู่ในประเทศไหนบ้างแล้วความเสี่ยงต่างกันเท่าไหร่แล้วเอามาเฉลี่ย

สรุป

Equity Risk Premium ไม่ยากเท่าไหร่ (ลอกการบ้านอาจารย์ง่ายสุด) ทำได้โดยดูผลตอบแทนย้อนหลัง หรือ คาดการณ์ผลตอบแทนในอนาคต 

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
